[
  {
    "id": 1,
    "question": "Pretpostavimo da su dva računara međusobno udaljena 10.000 kilometara i da su povezani direktnim linkom brzine R=1 Mb/s. Takođe ćemo pretpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 2,5 10^8 m/s. Izračunajte proizvod propusnog opsega i kašnjenja",
    "answers": [
      "35000 bitova",
      "40000 bitova",
      "45000 bitova",
      "30000 bitova"
    ],
    "correctAnswer": "40000 bitova"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Pretpostavimo da su dva računara međusobno udaljena 10.000 kilometara i da su povezani direktnim linkom brzine R=1 Mb/s. Takođe ćemo pretpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 2.5*10^8 m/s. Od računara A do računara B treba poslati datoteku od 350000 bitova. Pretpostavimo da se ova datoteka šalje kao jedna velika kontinuirana poruka. Koji je maksimalan broj bitova koji u bilo kom trenutku može da se nađe na linku?",
    "answers": [
      "30000 bitova",
      "35000 bitova",
      "40000 bitova",
      "45000 bitova"
    ],
    "correctAnswer": "40000 bitova"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Opšti izraz za izračunavanje širine bitova, na osnovu brzine propagacije s, propusnog opsega R i dužine linka m je:",
    "answers": [
      "sm R",
      "s/R",
      "R m / s",
      "R / sm"
    ],
    "correctAnswer": "s/R"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Pretpostavimo da su dva računara međusobno udaljena 10.000 kilometara i da su povezani direktnim linkom brzine R=1 Mb/s. Takode ćemo pretpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 2,5 108 m/s. Proizvod propusne moći i kašnjenja predstavlja:",
    "answers": [
      "maksimalni broj bitova koji se mogu naći na linku",
      "minimalni broj bitova koji se mogu naći na linku",
      "prosečni broj bitova koji se mogu naći na linku"
    ],
    "correctAnswer": "maksimalni broj bitova koji se mogu naći na linku"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Koje od navedenih aplikacija koriste TCP protokol?",
    "answers": [
      "WWW",
      "Elektronska pošta",
      "Telnet",
      "Instant Messaging",
      "Video stream-ing",
      "DNS"
    ],
    "correctAnswer": ["WWW","Elektronska pošta","Telnet"]
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Koje od navedenih aplikacija koriste UDP protokol?",
    "answers": [
      "WWW",
      "Elektronska pošta",
      "Telnet",
      "Instant (Voice) Messaging",
      "Video stream-ing",
      "DNS"
    ],
    "correctAnswer": ["Instant (Voice) Messaging","Video stream-ing","DNS"]
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Koje od navedenih komandi su podržane HTTP/1.0 verzijom protokola?",
    "answers": [
      "GET, POST",
      "GET POST HEAD",
      "GET POST, HEAD, OPTIONS, PUT, DELETE, TRACE, CONNECT"
    ],
    "correctAnswer": "GET POST HEAD"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "SMTP protokol služi za preuzimanje elektronske pošte",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Ne"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Šta će se desiti, ukoliko pokrenemo klijentski program UDPKlijent, koji šalje podatke ka zadatom serveru, a UDPServer nije pokrenut?",
    "answers": [
      "Program će javiti grešku",
      "Program neće javiti grešku, ali podaci neće stizati do servera",
      "Po pokretanju servera, program će nesmetano nastaviti rad"
    ],
    "correctAnswer": "Program neće javiti grešku, ali podaci neće stizati do servera"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Šta browser radi sa kukijem?",
    "answers": [
      "Čuva ga na lokalnom hard disku",
      "Šalje ga serveru, prilikom svakog zahteva",
      "Očitava identifikaciju korisnika"
    ],
    "correctAnswer": ["Čuva ga na lokalnom hard disku","Šalje ga serveru, prilikom svakog zahteva"]
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Standardna dužina hedera kod RTP protokola je:",
    "answers": [
      "12 bajta",
      "16 bajta",
      "24 bajta",
      "8 bajta"
    ],
    "correctAnswer": "12 bajta"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Koje od navedenih komandi su podržane HTTP/1.1 verzijom protokola?",
    "answers": [
      "GET POST",
      "GET POST HEAD",
      "GET, POST, HEAD, OPTIONS, PUT DELETE, TRACE, CONNECT"
    ],
    "correctAnswer": "GET, POST, HEAD, OPTIONS, PUT DELETE, TRACE, CONNECT"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Koje od navedenih tehnologija mrežnog pristupa spadaju u bežične tehnologije?",
    "answers": [
      "Dial-up modem",
      "DSL",
      "WAP",
      "ADSL",
      "WLAN",
      "UMTS"
    ],
    "correctAnswer": ["WAP","WLAN","UMTS"]
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Koje usluge nudi DNS protokol?",
    "answers": [
      "Dodeljivanje pseudonima, regulisanje protoka, distribucija opterećenja",
      "Dodeljivanje pseudonima, dodeljivanje pseudonima za elektronsku poštu, regulacija mrežnog saobraćaja",
      "Dodeljivanje pseudonima, dodeljivanje pseudonima za elektronsku poštu, distribucija opterećenja"
    ],
    "correctAnswer": "Dodeljivanje pseudonima, dodeljivanje pseudonima za elektronsku poštu, distribucija opterećenja"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Koje vrste DNS upita postoje?",
    "answers": [
      "rekurzivni i iterativni",
      "reverzni i iterativni",
      "rekurzivni i inkrementalni"
    ],
    "correctAnswer": "rekurzivni i iterativni"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Prilikom web zahteva, istom postojanom vezom mogu da se pošalju dve različite web strane",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Da"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Protokol HTTP rešava problem provere aktuelnosti objekata koje predaje čitaču pomoću:",
    "answers": [
      "web keširanja",
      "cevovodne obrade",
      "uslovnog preuzimanja"
    ],
    "correctAnswer": "uslovnog preuzimanja"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Protokoli za preuzimanje elektronske pošte su:",
    "answers": [
      "POP3, IMAP, HTTP",
      "SMTP, POP3, IMAP",
      "SMTP, HTTP, IMAP",
      "POP3, HTTP, SMTP"
    ],
    "correctAnswer": "POP3, IMAP, HTTP"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Protokol koji služi za automatsku konfiguraciju mrežnih parametara je:",
    "answers": [
      "DHCP",
      "DNS",
      "FQDN",
      "SNMP"
    ],
    "correctAnswer": "DHCP"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Zamislite dva računara A i B, koji su povezani jednim linkom čija je brzina prenosa R b/s. Pretpostavimo da su ova dva računara međusobno udaljena m metara i da je brzina propagacije linka s metara u sekundi. Računar A treba da pošalje paket dužine L bitova računaru B. Pretpostavimo da je s=2.5*10^8, L=100 bitova, R=30 kb/s. Odredite udaljenost m, tako da Dprop bude jednako sa Dprenos?",
    "answers": [
      "925 km",
      "150 km",
      "885 km",
      "833 km"
    ],
    "correctAnswer": "833 km"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Koliko traje prenos paketa, u funkciji L i R?",
    "answers": [
      "D = L*R (sekundi)",
      "D = L+R (sekundi)",
      "D = L/R (sekundi)",
      "D = L*R (sekundi)"
    ],
    "correctAnswer": "D = L/R (sekundi)"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Zamislite dva računara A i B... Pretpostavimo da je s=2.5*10^8, L=100 bitova, R=28kb/s. Odredite udaljenost m, tako da Dprop bude jednako sa Dprenos?",
    "answers": [
      "923 km",
      "785 km",
      "905 km",
      "893 km"
    ],
    "correctAnswer": "893 km"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Koliko je kašnjenje usled propagacije, u funkciji m i s?",
    "answers": [
      "m/s (sekundi)",
      "s/m (sekundi)",
      "D = m*s (sekundi)",
      "m+s (sekundi)"
    ],
    "correctAnswer": "m/s (sekundi)"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "U svom podrazumevanom režimu, HTTP 1.1 koristi:",
    "answers": [
      "nepostojane cevovodne veze",
      "postojane cevovodne veze",
      "postojane veze bez cevovodne obrade"
    ],
    "correctAnswer": "postojane cevovodne veze"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "U čemu je prednost mreža sa komutiranjem vodova u odnosu na mreže sa komutiranjem paketa?",
    "answers": [
      "Garantovani protok",
      "Garantovana isporuka",
      "Kontrola greške"
    ],
    "correctAnswer": "Garantovani protok"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Šta će se desiti ukoliko pokrenemo klijentski program TCPKlijent, koji uspostavlja konekciju ka zadatom serveru, a TCPServer nije pokrenut?",
    "answers": [
      "Program će javiti grešku",
      "Program neće javiti grešku, ali podaci neće stizati do servera",
      "Po pokretanju servera, program će nesmetano nastaviti rad"
    ],
    "correctAnswer": "Program će javiti grešku"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Zaglavlje DATE: u HTTP odgovoru pokazuje kada je objekat koji se nalazi u odgovoru poslednji put izmenjen",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Ne"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "RTT obuhvata sledeća kašnjenja:",
    "answers": [
      "usled prostiranja paketa, usled stajanja u redu, usled obrade",
      "kašnjenje usled prostiranja paketa, kašnjenje usled stajanja u redu",
      "kašnjenje usled prostiranja paketa, kašnjenje usled obrade"
    ],
    "correctAnswer": "usled prostiranja paketa, usled stajanja u redu, usled obrade"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Servis koji obezbeđuje translaciju kanoničkog imena domena u IP adresu, se zove:",
    "answers": [
      "DNS",
      "DMS",
      "FQDN",
      "MAC"
    ],
    "correctAnswer": "DNS"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Set karaktera koji se mogu slati putem SMTPa predstavlja:",
    "answers": [
      "7-bitni ASCII",
      "8-bitni ASCII",
      "8-bitni UNICODE",
      "16-bitni UNICODE"
    ],
    "correctAnswer": "7-bitni ASCII"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Slanje priloga uz elektronsku poštu, upotrebom MIME ekstenzija, predstavlja:",
    "answers": [
      "kodiranje binarnog sadržaja u 7-bitni ASCII",
      "kompresija binarnog sadržaja u 7-bitni ASCII",
      "podela priloga na više poruka"
    ],
    "correctAnswer": "kodiranje binarnog sadržaja u 7-bitni ASCII"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Karakteristike TCP servisa su:",
    "answers": [
      "Pre komunikacije, uspostavlja se konekcija",
      "Nema garancije pouzdanog prenosa podataka",
      "Nema kontrole zagušenja mreže",
      "Garantuje se vreme stizanja paketa"
    ],
    "correctAnswer": "Pre komunikacije, uspostavlja se konekcija"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Karakteristike UDP servisa su:",
    "answers": [
      "Pre komunikacije, uspostavlja se konekcija",
      "Nema garancije pouzdanog prenosa podataka",
      "Nema kontrole zagušenja mreže",
      "Garantuje se vreme stizanja paketa"
    ],
    "correctAnswer": "Nema garancije pouzdanog prenosa podataka"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Kod elektronske pošte zasnovane na Webu, komunikacija između korisnika i servera se odvija putem protokola:",
    "answers": [
      "HTTP",
      "POP3",
      "SMTP",
      "IMAP"
    ],
    "correctAnswer": "HTTP"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Kod klijent-server obradne paradigme, klijentski program:",
    "answers": [
      "odgovara na zahtev",
      "inicira zahtev",
      "inicira i odgovara na zahtev"
    ],
    "correctAnswer": "inicira zahtev"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Koji su standardni brojevi portova, dodeljeni HTTP i SMTP protokolu?",
    "answers": [
      "80, 110",
      "8080, 25",
      "80, 25",
      "25, 85",
      "1000, 105"
    ],
    "correctAnswer": "80, 25"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Na kojim slojevima radi switch?",
    "answers": [
      "aplikacioni",
      "transportni",
      "mrežni",
      "sloj linka podataka",
      "fizički"
    ],
    "correctAnswer": ["sloj linka podataka","fizički"]
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Objekat koji treba da bude vraćen HTTP klijentu se nalazi:",
    "answers": [
      "u zaglavlju HTTP odgovora",
      "pre zaglavlja HTTP odgovora",
      "iza zaglavlja, u telu poruke"
    ],
    "correctAnswer": "iza zaglavlja, u telu poruke"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Pre nego što stanica 802.11 pošalje okvir podataka, ona mora prvo da pošalje RTS okvir i primi CTS okvir?",
    "answers": [
      "Tačno",
      "Netačno"
    ],
    "correctAnswer": "Netačno"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Koji od navedenih protokola aplikativnog sloja koristi BitTorrent klijent?",
    "answers": [
      "UDP",
      "BitTorrent",
      "TCP",
      "IGMP"
    ],
    "correctAnswer": "BitTorrent"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Koji su mogući tipovi zapisa u DNS bazi?",
    "answers": [
      "NS",
      "CNAME",
      "MX",
      "A",
      "B",
      "NX",
      "TTL"
    ],
    "correctAnswer": ["NS","CNAME","MX","A"]
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Koji su slojevi u familiji Internet protokola zaduženi za proces rutiranja?",
    "answers": [
      "aplikacioni",
      "transportni",
      "mrežni",
      "sloj linka podataka",
      "fizički"
    ],
    "correctAnswer": "mrežni"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Kod streaminga multimedijalnog sadržaja, RTSP protokol se koristi za:",
    "answers": [
      "slanje i puštanje podataka",
      "upravljanje streamingom",
      "kontrolu grešaka i pravilnog redosleda pristizanja podataka"
    ],
    "correctAnswer": "upravljanje streamingom"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Kod uspostavljanja konektivnog servisa, za koliko učesnika se traži potpuna saglasnost?",
    "answers": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Koja je brzina Ethernet LAN mreže:",
    "answers": [
      "100 Mbps",
      "10 Mbps, 100 Mbps, 1 Gbps, 10 Gbps",
      "1 Gbps"
    ],
    "correctAnswer": "10 Mbps, 100 Mbps, 1 Gbps, 10 Gbps"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Koja su od navedenih kašnjenja paketa promenljiva:",
    "answers": [
      "kašnjenje usled obrade",
      "kašnjenje usled prenosa",
      "kašnjenje usled čekanja u redu",
      "kašnjenje usled prosleđivanja"
    ],
    "correctAnswer": "kašnjenje usled čekanja u redu"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "RTP protokol koristi sledeći protokol transportnog sloja:",
    "answers": [
      "UDP",
      "TCP"
    ],
    "correctAnswer": "UDP"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "RTP protokol se nalazi:",
    "answers": [
      "iznad UDP socket-a",
      "ispod UDP socket-a"
    ],
    "correctAnswer": "iznad UDP socket-a"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "RTSP protokol je protokol bez stanja:",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Ne"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "RTSP protokol koristi sledeći protokol transportnog sloja:",
    "answers": [
      "UDP",
      "TCP"
    ],
    "correctAnswer": ["UDP","TCP"]
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Pretpostavimo da je neki korisnik zatražio web stranu koja se sastoji od tekstualnog dela i dve slike. Za ovu stranu klijent šalje jednu poruku a prima tri.",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Ne"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Pretpostavimo da su dva računara međusobno udaljena 10.000 kilometara i da su povezani direktnim linkom brzine R=2 Mb/s. Takođe ćemo pretpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 2*10^8 m/s. Izračunajte proizvod propusnog opsega i kašnjenja.",
    "answers": [
      "35000 bitova",
      "100000 bitova",
      "75000 bitova",
      "40000 bitova"
    ],
    "correctAnswer": "100000 bitova"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Pretpostavimo da su dva računara međusobno udaljena 10.000 kilometara i da su povezani direktnim linkom brzine R=1 Mb/s. Takođe ćemo pretpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 2.5*10^8 m/s. Kolika je širina (rastojanje) između pojedinih bitova (u metrima) na linku?",
    "answers": [
      "250 m",
      "275 m",
      "300 m",
      "500 m"
    ],
    "correctAnswer": "250 m"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Pretpostavimo da su dva raeunara mečusobno udaljena 1.000 kilometara i da su povezani direktnim linkom brzine R=1 Mb/s. Takobe æemo pretpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 4,5* 10 na 6 m/s. Kolika je širina (rastojanje) izmeõu pojedinih bitova (u metrima) na linku?",
    "answers": [
      "450 m",
      "45 m",
      "4.5 m",
      "250 m"
    ],
    "correctAnswer": "4.5 m"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "U čemu je razlika između hosta i krajnjeg sistema?",
    "answers": [
      "Nema razlike",
      "Host je stalno u mreži, krajnji sistem nije",
      "Host ne mogu koristiti korisnici, krajnji sistem mogu"
    ],
    "correctAnswer": "Nema razlike"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "U DNS zapisu o resursu, polje TTL prikazuje:",
    "answers": [
      "Kada treba ukloniti dati zapis iz keširane memorije",
      "IP adresu za dato ime računara",
      "Ime računara za datu IP adresu"
    ],
    "correctAnswer": "Kada treba ukloniti dati zapis iz keširane memorije"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "U jednom čvoru kašnjenje usled obrade je zanemarljivo (~0), kašnjenje usled čekanja u redu je 0.001 s. Dužina paketa je 100 bita dok je propusna moć linka R=28kb/s. Rastojanje linka između tog čvora i sledećeg je 900km čija je brzina propagacije 2.5*10^8 m/s. Koliko je ukupno kašnjenje u tom čvoru?",
    "answers": [
      "0.0049 s",
      "0.029 s",
      "0.0076 s",
      "0.025 s"
    ],
    "correctAnswer": "0.0049 s"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Ukoliko klijent pošalje HTTP zahtev, sa IF-MODIFIED-SINCE naredbom, odgovor servera će biti:",
    "answers": [
      "Samo ako je traženi resurs menjan posle navedenog datuma",
      "Samo ako je traženi resurs menjan pre navedenog datuma",
      "U oba slučaja će server vratiti resurs, ali će naznačiti da li je bilo promene od navedenog datuma"
    ],
    "correctAnswer": "Samo ako je traženi resurs menjan posle navedenog datuma"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Da li TCP protokol može da radi preko GPRSa?",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Da"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Da li više različitih servera može imati isto kanoničko ime?",
    "answers": [
      "Ne",
      "Da"
    ],
    "correctAnswer": "Da"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Datagram pripada vrsti:",
    "answers": [
      "konektivnog servisa",
      "nekonektivnog servisa"
    ],
    "correctAnswer": "nekonektivnog servisa"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "FTP je protokol koji održava posebnu kontrolnu konekciju, kojom šalje kontrolne informacije. Zato se kaže da je u pitanju:",
    "answers": [
      "protokol izvan opsega",
      "protokol u opsegu"
    ],
    "correctAnswer": "protokol izvan opsega"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "HTTP protokol je protokol bez stanja:",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Da"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Kada se između web čitača i servera uspostavi nepostojana konekcija, jedan TCP segment može da prenese dve različite HTTP poruke sa zahtevima:",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Ne"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Kako glasi naredba u programskom jeziku JAVA, koja inicira očekivanje zahteva za uspostavljanjem TCP konekcije?",
    "answers": [
      "ServerSocket socket = new ServerSocket(8789)",
      "Socket socket = new Socket(\"localhost\", 6789);",
      "Socket socket = server.accept()",
      "BufferedReader..."
    ],
    "correctAnswer": "ServerSocket socket = new ServerSocket(8789)"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Kako glasi naredba u programskom jeziku JAVA, koja prihvata zahtev i uspostavlja novu TCP konekciju?",
    "answers": [
      "ServerSocket socket = new ServerSocket(6789);",
      "Socket socket = new Socket(\"localhost\", 6789);",
      "Socket socket = server.accept()",
      "BufferedReader inFromClient = new BufferedReader(new InputStreamReader(socket.getInputStream()));"
    ],
    "correctAnswer": "Socket socket = server.accept()"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Kako glasi naredba u programskom jeziku JAVA, koja inicira očekivanje zahteva za uspostavljanjem TCP konekcije?",
    "answers": [
      "ServerSocket socket = new ServerSocket(6789)",
      "Socket socket = new Socket(\"localhost\", 6789);",
      "Socket socket = server.accept()"
    ],
    "correctAnswer": "ServerSocket socket = new ServerSocket(6789)"
  }
]
